\section{Direcionamento}
\label{sec:sc-overview}

Neste capítulo foram definidos os conceitos de \ac{CI} e privacidade, úteis no desenvolvimento e compreensão deste trabalho, bem como sua justificativa, baseada no
resultado do \textit{survey} sobre soluções de \acp{CI}, brevemente apresentado.

Na forma como são idealizadas hoje, \acp{CI} seriam projetadas para serem suportadas por um conjunto de serviços e infraestrutura essencialmente tecnológicos (e por que
não dizer, com certa nuance futurista), construídos ``do zero'', baseados na instalação e controle de uma infraestrutura robusta de \textit{hardware}, \textit{software} e
comunicação, que dariam suporte aos requisitos comuns, descritos na Seção~\ref{subsec:sc-requirements} deste Capítulo. 

Para as cidades já existentes, um processo de adaptação faz-se necessário, no qual a infraestrutura de serviços e comunicação evolui gradativamente, adequando o uso de
\acp{TIC} à realidade socioeconômica da cidade, guiados, por exemplo, pela implementação dos requisitos levantados em \citep{da2013smart} ou ainda em um modelo de
maturidade para \acp{CI}, como o proposto em \citep{afonsobr}.

Contudo, em ambas situações, para que se complete o elenco de atuação efetiva para uma \ac{CI}, é necessário o envolvimento das pessoas. 

Pessoas são importantes em \acp{CI} por dois motivos básicos. Primeiro, por que cidades são fundamentalmente constituídas de pessoas e processos, sistemas e serviços que
giram em torno delas; sendo o propósito principal promover um aumento e manutenção na qualidade de vida dos cidadãos, seria ingênuo e imaturo ignorar a razão-de-ser das
\acp{CI}: as pessoas. Segundo, como apontado no livro \textit{Cidades Para Pessoas} \citep{gehl2010cities}, o autor Jan Gehl afirma que, considerando que a maioria da população global
tornou-se urbana ao invés de rural, as cidades terão que fazer mudanças cruciais em termos de planejamento e priorização, focando-se nas necessidades das pessoas que
habitam/constituem/utilizam essas cidades; assim, o envolvimento das pessoas no processo implica em maior chance de compreensão dos problemas reais existentes, rumo a
soluções que, efetivamente, produzam melhorias na qualidade de vida urbana.

Nas próximas seções deste capítulo serão discutidos a importância do envolvimento das pessoas na implementação de \acp{CI} em sua plenitude e os problemas
decorrentes desse envolvimento.

% Throughout this work several smart city architectures were analyzed from the
% requirements they aim to satisfy. In most cases, the architecture was designed
% for specific purposes and other requirements were eventually added in order to
% increase its adaptability and portability.
% At the end of this paper, we concluded that no architecture has fulfilled all
% requirements classified as essential in the context of this work.

% Another important factor to be considered is that the architectures mentioned
% herein have not been compared in order to establish the best one, but to
% understand what are the most important requirements to be considered when
% designing and implementing a broader smart city software architecture.

% Um fator importante a ser considerado, é o fato de que os trabalhos aqui mencionados não foram comparados com o intuito de se indicar qual a melhor, mas sim, entender
% quais os requisitos comuns a serem considerados para a construção de uma solução mais ampla.

% Most architectures focused on a technological solution, but smart city is social
% rather than technological issue. Thus, it is important to make people be a part
% of the solution, including then in the smartening process.
% 
% Dentre os requisitos pouco atendidos, a Flexibilidade/Extensibilidade se apresenta como um desafio, visto que depende de padronização de protocolos de
% \textit{software}/\textit{hardware} entre diferente fornecedores, o que fere alguns interesses comuns na indústria atual, onde se prefere omitir informação para ganhar/garantir espaço no mercado ao invés de trabalhar de
% forma conjunta e coordenada. Com isso, os produtos de \textit{software}/\textit{hardware} acabam vinculados a um único provedor, comprometendo diretamente a satisfação do
% requisito. Atribui-se um outro motivo para que isso aconteça à forma como a arquitetura da solução foi concebida. 

% For future work, we will design and implement a smart city architecture. As a
% case study, it will be considered essential services in brazilian context as a
% mean to validate the architecture in a real scenario.

% A maioria das propostas estão focadas em soluções puramente tecnológicas, mas \acp{CI} é um problema social e não necessariamente tecnológico. Daí a necessidade de
% tornar as pessoas parte da solução, incluindo-as no processo de \textit{smartening}. Como se vê pela tabela, apenas dois trabalhos foram identificados por atender o
% requisito de Aspectos Sociais. A evolução no foco das cidades, indo de serviços a pessoas, indica a importância que o capital humano representa na concretização de uma
% \ac{CI}. Como consequência, dentro do processo de monitoração/coleta de dados, no qual as pessoas tornam-se sensores, informações pessoais acabam sendo envolvidas, o que
% direciona a discussão para o próximo desafio.
% 
% O tema privacidade foi abordado com menor profundidade/relevância em apenas dois dos trabalhos estudados e traz de volta o debate do direito à privacidade que
% perdura desde a Declaração Universal dos Direitos Humanos, em 1948, quando o assunto ainda não tinha teor palpável e prático, com um caráter mais preventivo que corretivo, até os
% dias atuais. Após o caso Snowden\footnote{Para mais informações http://bit.ly/1rrgZJp} e a ascenção para a mídia, o assunto ganhou atenção das massas.
% Este requisito fomentou o interesse de desenvimento deste projeto de pesquisa, tanto pela atendimeto escasso por parte das implementações estudadas, quando pelas
% possibilidades vislumbradas como possíveis soluções.
%  
% Para permitir a captação de dados, a infraestrutura subjacente deve ser altamente disponível. Desta forma, caso uma infraestrutura de \textit{cloud computing} seja
% utilizada, mecanismos de controle de fluxo, colisão e redundância devem ser inerentes à solução. Porém, a implementação de uma \ac{CI} não pode ser dependente da
% infraestrutura de \textit{cloud}, ou seja, independente do estado da \textit{cloud}, o sistema deve continuar obtendo e armazenando os dados, inclusive atuando de forma
% autônoma. Nas arquiteturas \cite{sanchez2011smartsantander}, \cite{hernandez2011smart} e \cite{nam2011conceptualizing}, este requisito é tratado utilizando diversos
% mecanismos de modularidade em relação a \textit{cloud}.

% Os demais requisitos estão sendo tratados em um trabalho de pesquisa paralelo a este e por isso não serão explorados neste trabalho.

